

♪ 14 Suites de nombres réels et complexes

14.1 L'ensemble des suites

Solution 14.1

Soit $n \in \mathbb{N}^*$,

$$u_{n+1} - u_n = \sum_{k=0}^{n+1} \frac{1}{n+1+k} - \sum_{k=0}^n \frac{1}{n+k} = \sum_{k=1}^{n+2} \frac{1}{n+k} - \sum_{k=0}^n \frac{1}{n+k} = \frac{1}{2n+1} + \frac{1}{2n+2} - \frac{1}{n} < 0.$$

14.2 Limite d'une suite

Solution 14.2

Il y a énormément de solutions possibles...

1.

$$\exists k \in \mathbb{N}, \exists \lambda \in \mathbb{R}, \forall n \geq k, u_n = \lambda$$

ou également

$$\exists k \in \mathbb{N}, \forall n \geq k, u_{n+1} = u_n.$$

2.

$$\exists k \in \mathbb{N}, \forall n \geq k, u_{n+1} \geq u_n.$$

3.

$$\exists \varepsilon > 0, \forall n_0 \in \mathbb{N}, \exists n \in \mathbb{N}, n \geq n_0 \text{ et } |u_n| > \varepsilon.$$

4.

$$\forall k \in \mathbb{N}, \exists n \geq k, u_{n+1} < u_n.$$

Solution 14.3

Montrons que $\lim_{n \rightarrow \infty} u_n = \frac{1}{2}$, c'est-à-dire

$$\forall \varepsilon > 0, \exists n_0 \in \mathbb{N}, \forall n \in \mathbb{N}, n \geq n_0 \implies \left| u_n - \frac{1}{2} \right| \leq \varepsilon$$

Pour $n \in \mathbb{N}$,

$$\left| u_n - \frac{1}{2} \right| = \left| \frac{-1}{4n+6} \right| = \frac{1}{4n+6}.$$

Soit $\varepsilon > 0$, nous avons ¹

$$\frac{1}{4n+6} \leq \varepsilon \iff n \geq \frac{1}{4\varepsilon} - \frac{3}{2}.$$

Puisque \mathbb{R} est archimédien, nous savons qu'il existe un entier n_0 tel que

$$n_0 \geq \frac{1}{4\varepsilon} - \frac{3}{2},$$

(On peut aussi poser explicitement $n_0 = \left\lceil \frac{1}{4\varepsilon} \right\rceil + 235$ par exemple). Donc si $n \geq n_0$, nous aurons $\left| u_n - \frac{1}{2} \right| \leq \varepsilon$.

Par suite, pour tout nombre réel $\varepsilon > 0$, il existe un entier naturel n_0 tel que pour tout entier $n \geq n_0$ nous ayons $\left| u_n - \frac{1}{2} \right| \leq \varepsilon$. Ceci démontre que la suite (u_n) admet la limite $\frac{1}{2}$.

Solution 14.4

¹Noter bien le sens de l'implication ici. Sur cet exemple, nous pouvons mettre une équivalence \iff , mais ce n'est pas toujours possible. Heureusement, la définition de limite ne demande qu'une implication!

1. Pour $n \in \mathbb{N}^*$, $0 \geq 3n - 1 \leq 3n$ et $2n + 3 \geq 2n$, donc

$$u_n \leq \frac{3n}{2n} = \frac{3}{2}.$$

Cette majoration restant valable pour $n = 0$, la suite (u_n) est majorée par $\frac{3}{2}$.

2. Pour $n \geq 1$, on a

$$\left| u_n - \frac{3}{2} \right| = \left| \frac{6n - 2 - 6n - 9}{4n + 6} \right| = \frac{11}{4n + 6} \leq \frac{11}{4n}.$$

Soit $\varepsilon > 0$, on pose $n_0 = \left\lceil \frac{4}{11}\varepsilon \right\rceil$, alors...

Solution 14.5

Pour $n \in \mathbb{N}$,

$$\left| v_n - \frac{1}{2} \right| = \left| \frac{-5}{4n^2 + 6} \right| = \frac{5}{4n^2 + 6}.$$

Soit $\varepsilon > 0$. On a

$$\left| v_n - \frac{1}{2} \right| \leq \varepsilon \iff 5 \leq 4n^2\varepsilon + 6\varepsilon \iff \frac{5 - 6\varepsilon}{4\varepsilon} \leq n^2. \iff \frac{5}{4\varepsilon} - \frac{3}{2} \leq n^2.$$

Posons $n_0 = \left\lceil \sqrt{\frac{5}{4\varepsilon}} \right\rceil + 1$. Si $n \geq n_0$, alors

$$n^2 \geq \frac{5}{4\varepsilon} \geq \frac{5}{4\varepsilon} - \frac{3}{2}$$

et alors

$$\left| v_n - \frac{1}{2} \right| \leq \varepsilon.$$

Conclusion

$$\lim_{n \rightarrow \infty} v_n = \frac{1}{2}.$$

Solution 14.7

Soit $A \in \mathbb{R}$. On cherche $n_0 \in \mathbb{N}$ tel que si $n \geq n_0$, alors $u_n \geq A$. Or

$$u_n \geq A \iff 3n - 17 \geq A \iff n \geq \frac{A + 17}{3}.$$

Posons $n_0 = \max(0, \lfloor A \rfloor + 7)$, alors pour tout entier naturel $n \geq n_0$, on a

$$n \geq \lfloor A \rfloor + 7 \geq A + 6 \geq \frac{A + 17}{3}$$

et donc $u_n \geq A$.

Conclusion

On a montré

$$\forall A \in \mathbb{R}, \exists n_0 \in \mathbb{N}, \forall n \in \mathbb{N}, n \geq n_0 \implies u_n \geq A,$$

c'est-à-dire $\lim_{n \rightarrow +\infty} u_n = +\infty$.

Solution 14.8

Soit $A \in \mathbb{R}$. On cherche $n_0 \in \mathbb{N}$ tel que si $n \geq n_0$, alors $u_n \geq A$.

$$u_n \geq A \iff 3n^2 - 9n + 7 \geq A \iff 3n(n-3) \geq A-7.$$

Posons $n_0 = \max\left(4, \left\lceil \frac{A}{3} \right\rceil\right)$, alors si $n \geq n_0$, on a simultanément

$$3n \geq A \geq A-7 \text{ et } 3n \geq 0 \text{ et } n-3 \geq 1$$

et donc

$$3n(n-3) \geq A-7. \text{ et donc } u_n \geq A.$$

Conclusion

On a montré

$$\forall A \in \mathbb{R}, \exists n_0 \in \mathbb{N}, \forall n \in \mathbb{N}, n \geq n_0 \implies u_n \geq A,$$

c'est-à-dire $\lim_{n \rightarrow \infty} u_n = +\infty$.

Solution 14.10

Solution 14.12

Solution 14.13

1. Soit $(u_n)_{n \geq 0}$ une suite d'entiers convergente de limite $\ell \in \mathbb{R}$. On a donc

$$\forall \varepsilon > 0, \exists n_0 \in \mathbb{N}, \forall n \in \mathbb{N}, n \geq n_0 \implies |u_n - \ell| \leq \varepsilon.$$

En particulier, avec $\varepsilon = \frac{1}{4}$, il existe $n_0 \in \mathbb{N}$ tel que

$$\forall n \geq n_0, |u_n - \ell| \leq \frac{1}{4}$$

c'est-à-dire

$$\forall n \geq n_0, u_n \in \left[\ell - \frac{1}{4}, \ell + \frac{1}{4}\right].$$

Or le segment $\left[\ell - \frac{1}{4}, \ell + \frac{1}{4}\right]$, de longueur $\frac{1}{2}$ contient au plus un entier. Or il contient l'entier u_{n_0} , et (u_n) est à valeurs entières, on a donc

$$\forall n \geq n_0, u_n = u_{n_0}.$$

La suite (u_n) est donc stationnaire.

2. Variante, en utilisant la suite (u_{n+1}) . Soit $(u_n)_{n \geq 0}$ une suite d'entiers convergente de limite $\ell \in \mathbb{R}$.

La suite (u_{n+1}) , extraite de (u_n) converge également vers ℓ d'où $\lim_{n \rightarrow \infty} (u_{n+1} - u_n) = \ell - \ell = 0$, c'est-à-dire

$$\forall \varepsilon > 0, \exists n_0 \in \mathbb{N}, \forall n \in \mathbb{N}, n \geq n_0 \implies |u_{n+1} - u_n| \leq \varepsilon.$$

Appliquons ce qui précède avec $\varepsilon = \frac{1}{4}$: il existe un entier n_0 tel que

$$\forall n \geq n_0, |u_{n+1} - u_n| \leq \frac{1}{4}.$$

Considérons un $n \geq n_0$. La suite (u_n) étant à valeurs entières (il serait temps de s'en servir !), on a $|u_{n+1} - u_n| \in \mathbb{N}$. Puisque $|u_{n+1} - u_n| \leq \frac{1}{4}$, on a nécessairement $u_{n+1} - u_n = 0$.

Conclusion : Nous avons déterminé un entier n_0 tel que

$$\forall n \in \mathbb{N}, n \geq n_0 \implies u_{n+1} = u_n;$$

c'est-à-dire, la suite (u_n) est stationnaire.

Solution 14.14

14.3 Suite et relations d'ordres

Solution 14.15

Solution 14.16

1. Pour $k \in \llbracket 1, n \rrbracket$,

$$\frac{n}{n^2 + n} \leq \frac{n}{n^2 + k} \leq \frac{n}{n^2 + 1}.$$

En sommant ces inégalité pour $k = 1 \dots n$, on obtient

$$\sum_{k=1}^n \frac{n}{n^2 + n} \leq \sum_{k=1}^n \frac{n}{n^2 + k} \leq \sum_{k=1}^n \frac{n}{n^2 + 1}$$

c'est-à-dire

$$\frac{n^2}{n^2 + n} \leq a_n \leq \frac{n^2}{n^2 + 1}.$$

Or

$$\frac{n^2}{n^2 + n} \sim \frac{n^2}{n^2} = 1 \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 1 \quad \text{et} \quad \frac{n^2}{n^2 + 1} \sim \frac{n^2}{n^2} = 1 \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 1.$$

D'après le théorème d'existence de limite par encadrement, la suite (a_n) est convergente et

$$\lim_{n \rightarrow +\infty} a_n = 1.$$

2. Pour $k \in \llbracket 1, 2n \rrbracket$,

$$\frac{n}{n^2 + 2n} \leq \frac{n}{n^2 + k} \leq \frac{n}{n^2 + 1}.$$

En sommant ces inégalité pour $k = 1 \dots 2n$, on obtient (il y a $2n$ termes)

$$\frac{2n^2}{n^2 + 2n} \leq b_n \leq \frac{2n^2}{n^2 + 1}.$$

Or $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{2n^2}{n^2 + 2n} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{2n^2}{n^2 + 1} = 2$. D'après le théorème d'existence de limite par encadrement, la suite (b_n) est convergente et

$$\lim_{n \rightarrow +\infty} b_n = 2.$$

Enfin, pour $k \in \llbracket 1, n^2 \rrbracket$,

$$\frac{1}{2n} = \frac{n}{2n^2} \leq \frac{n}{n^2 + k}$$

En sommant ces inégalité pour $k = 1 \dots n^2$, on obtient

$$\frac{n}{2} = \frac{n^2}{2n} \leq c_n.$$

Or $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n}{2} = +\infty$. D'après le théorème d'existence de limite par minoration, la suite (c_n) est divergente et

$$\lim_{n \rightarrow +\infty} c_n = +\infty.$$

Solution 14.18

Pour $k \in \mathbb{N}$, on a $\sqrt{k} \geq 0$, donc pour $n \in \mathbb{N}$, $u_n = \sqrt{n} + \sum_{k=1}^{n-1} \sqrt{k} \geq \sqrt{n}$. Or $\lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt{n} = +\infty$, donc par comparaison

$$\lim_{n \rightarrow \infty} u_n = +\infty.$$

On peut aussi remarquer que $\sqrt{k} \geq 1$ et donc $u_n \geq n$.

Solution 14.19

Pour $k \in \llbracket 1, n \rrbracket$, on a

$$\frac{1}{\sqrt{n}} \leq \frac{1}{\sqrt{k}}.$$

En sommant ces inégalités, on obtient

$$\sum_{k=1}^n \frac{1}{\sqrt{n}} \leq \sum_{k=1}^n \frac{1}{\sqrt{k}}$$

c'est-à-dire

$$\frac{n}{\sqrt{n}} = \sqrt{n} \leq u_n.$$

Puisque $\lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt{n} = +\infty$, on a par comparaison

$$\lim_{n \rightarrow \infty} u_n = +\infty.$$

Solution 14.20

Pour $k \in \mathbb{N}$,

$$kx - 1 < [kx] \leq kx.$$

En sommant ces inégalités, on a

$$\sum_{k=1}^n (kx - 1) \leq \sum_{k=1}^n [kx] = [x] + [2x] + \cdots + [nx] \leq \sum_{k=1}^n (kx) \quad (1)$$

c'est-à-dire

$$\frac{n(n+1)}{2}x - n \leq [x] + [2x] + \cdots + [nx] \leq \frac{n(n+1)}{2}x \quad (2)$$

d'où

$$\frac{n(n+1)}{2n^2}x - \frac{n}{n^2} \leq \frac{[x] + [2x] + \cdots + [nx]}{n^2} \leq \frac{n(n+1)}{2n^2}x. \quad (3)$$

Or

$$\frac{n(n+1)}{2n^2} = \frac{1}{2} + \frac{1}{2n} \xrightarrow{n \rightarrow \infty} \frac{1}{2} \text{ et } \frac{n}{n^2} = \frac{1}{n} \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0.$$

On a donc

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n(n+1)}{2n^2}x - \frac{n}{n^2} = \frac{x}{2} \quad \text{et} \quad \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n(n+1)}{2n^2}x = \frac{x}{2}.$$

D'après le théorème d'existence de limite par comparaison, on a

$$\lim_{n \rightarrow +\infty} \frac{[x] + [2x] + \cdots + [nx]}{n^2} = \frac{x}{2}.$$

Solution 14.22

Pour $k \in \llbracket 1, n \rrbracket$, on a

$$\frac{1}{\sqrt{n^2 + n}} \leq \frac{1}{\sqrt{n^2 + k}} \leq \frac{1}{\sqrt{n^2 + 1}}$$

En sommant ces inégalités, on obtient

$$\sum_{k=1}^n \frac{1}{\sqrt{n^2 + n}} \leq u_n = \sum_{k=1}^n \frac{1}{\sqrt{n^2 + k}} \leq \sum_{k=1}^n \frac{1}{\sqrt{n^2 + 1}}$$

c'est-à-dire

$$\frac{n}{\sqrt{n^2 + n}} \leq u_n \leq \frac{n}{\sqrt{n^2 + 1}}.$$

De plus

$$\frac{n}{\sqrt{n^2 + n}} = \frac{1}{\sqrt{1 + 1/n}} \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 1$$

et $\frac{n}{\sqrt{n^2 + 1}} = \frac{1}{\sqrt{1 + 1/n^2}} \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 1.$

D'après le théorème d'existence de limite par encadrement, (u_n) converge et

$$\lim_{n \rightarrow \infty} u_n = \lim_{n \rightarrow \infty} \sum_{k=1}^n \frac{1}{\sqrt{n^2 + k}} = 1$$

Il est intéressant de remarquer que chaque terme de la somme tend vers 0 lorsque $n \rightarrow \infty$. Néanmoins, cela ne met pas en défaut le résultat du cours sur les sommes de limites. En effet, ici le nombre de termes dans la somme tend également vers l'infini avec n .

Solution 14.23

Pour $n \in \mathbb{N}$, on a $u_n \geq k^n u_0$. En effet, par récurrence:

- $u_0 \geq k^0 u_0$
- Pour $n \in \mathbb{N}$, $u_n \geq k^n u_0 \implies u_{n+1} \geq k u_n \geq k^{n+1} u_0$.

Or $k > 1$ et $u_0 > 0$, donc

$$\lim_{n \rightarrow \infty} k^n u_0 = +\infty.$$

Par comparaison, on a donc

$$\lim_{n \rightarrow \infty} u_n = +\infty.$$

Solution 14.24

Par récurrence sur $n \in \llbracket \alpha, +\infty \rrbracket$, on obtient

$$\forall n \geq \alpha, |u_n| \leq k^{n-\alpha} |u_\alpha| = k^n \frac{|u_\alpha|}{k^\alpha}.$$

Or $0 < k < 1$, donc $\lim_{n \rightarrow \infty} k^n = 0$ puis

$$\lim_{n \rightarrow \infty} k^n \frac{|u_\alpha|}{k^\alpha} = 0.$$

D'après le théorème d'existence de limite par domination, on a

$$\lim_{n \rightarrow \infty} u_n = 0.$$

Solution 14.25

On a

$$\lim_{n \rightarrow +\infty} \left| \frac{u_{n+1}}{u_n} \right| = |\ell| \text{ et } |\ell| < 1.$$

Soit $k \in \mathbb{R}$ tel que $|\ell| < k < 1$ (par exemple $k = (|\ell| + 1)/2$). On a $k - |\ell| > 0$ et $\lim_{n \rightarrow \infty} u_{n+1}/u_n = \ell$ donc il existe $n_0 \in \mathbb{N}$ tel que

$$\forall n \in \mathbb{N}, n \geq n_0 \implies \left| \frac{u_{n+1}}{u_n} - \ell \right| \leq k - |\ell|.$$

Avec l'inégalité triangulaire, on peut affirmer pour tout $n \geq n_0$,

$$\left| \frac{u_{n+1}}{u_n} \right| - |k| \leq |k| - |k|.$$

c'est-à-dire

$$|u_{n+1}| \leq k|u_n|.$$

Par une récurrence immédiate, on a pour $n \geq n_0$,

$$|u_n| \leq k^{n-n_0} |u_{n_0}|.$$

Et puisque $k^n \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0$, on a par le théorème d'existence de limite par domination

$$\lim_{n \rightarrow \infty} u_n = 0.$$

Solution 14.27

Pour $n \in \mathbb{N}$, on a $u_n \in [0, 1]$ et $v_n \in [0, 1]$ donc

$$u_n v_n \leq u_n \leq 1 \text{ et } u_n v_n \leq v_n \leq 1$$

Or $\lim_{n \rightarrow \infty} u_n v_n = 1$, donc d'après le théorème d'existence de limite par encadrement

$$\lim_{n \rightarrow \infty} u_n = 1. \text{ et } \lim_{n \rightarrow \infty} v_n = 1.$$

Solution 14.29

$i \implies ii$. On suppose que M est la borne supérieure de A ; c'est-à-dire le plus petit des majorants de A . Pour $n \in \mathbb{N}$, on a $M - \frac{1}{n+1} < M$, donc $M - \frac{1}{n+1}$ n'est pas un majorant de A . Il existe donc un élément $a_n \in A$ tel que

$$a_n > M - \frac{1}{n+1}.$$

De plus, M est un majorant, on a

$$a_n \leq M.$$

Or $\lim_{n \rightarrow \infty} M - 1/n + 1 = M$ et

$$M - \frac{1}{n+1} < a_n \leq M.$$

D'après le théorème d'existence de limite par encadrement, $(a_n)_{n \in \mathbb{N}}$ est une suite d'éléments de A convergeant vers M .

$ii \implies iii$. Soit (a_n) une suite d'éléments de A convergeant vers M .

Pour $n \in \mathbb{N}$, on pose $b_n = \max \{ a_0, a_1, \dots, a_n \}$. Or

$$\{ a_0, a_1, \dots, a_n \} \subset \{ a_0, a_1, \dots, a_n, a_{n+1} \} \subset A$$

et donc

$$b_n \leq b_{n+1} \leq M.$$

puisque M est un majorant de A .

Enfin, par construction de b_n , on a $b_n \geq a_n$. Puisque (a_n) converge vers M , l'encadrement

$$a_n \leq b_n \leq M$$

montre que $\lim_{n \rightarrow \infty} b_n = M$.

iii \Rightarrow i.

Supposons qu'il existe une suite croissante d'éléments de A , notée (b_n) , convergente vers M . Puisque M est un majorant de A , il reste à montrer que c'est le plus petit.

Soit M' un autre majorant de A , on a donc

$$\forall n \in \mathbb{N}, b_n \leq M'$$

Puisque la suite (b_n) est convergente de limite M , on a donc

$$M \leq M'.$$

M est donc le plus petit des majorant de A , c'est-à-dire $M = \sup A$.

14.4 Opérations algébriques

Solution 14.30

Le numérateur et dénominateur sont les sommes de n termes consécutifs de suites arithmétiques:

$$1 + 3 + 5 + \dots + (2n - 1) = \frac{n \times 2n}{2} \text{ et } 1 + 2 + \dots + n = \frac{n \times (n + 1)}{2}$$

On a donc pour $n \geq 1$,

$$u_n = \frac{2n^2}{n(n + 1)} = \frac{2n}{n + 1} = \frac{2}{1 + 1/n} \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 2.$$

Solution 14.31

1. Pour $n \in \mathbb{N}^*$,

$$|u_n| = \left| \frac{\sin n}{n} \right| \leq \frac{1}{n} \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0.$$

D'après le théorème d'existence de limite par domination, on a

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{\sin n}{n} = 0.$$

2. Pour $n \geq 2$, on a

$$u_n = \frac{n^2}{n(n - 1)} + (0.7)^n = \frac{n^2}{n^2} \frac{1}{1 - \frac{1}{n}} + (0.7)^n = \frac{1}{1 - \frac{1}{n}} + (0.7)^n.$$

Or

$$\lim_{n \rightarrow \infty} 0.7^n = 0 \text{ et } \lim_{n \rightarrow \infty} 1 - \frac{1}{n} = 1$$

On a donc

$$\lim_{n \rightarrow \infty} u_n = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{1 - \frac{1}{n}} + (0.7)^n = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{1 - \frac{1}{n}} + \lim_{n \rightarrow \infty} (0.7)^n = 1.$$

3. On pour $n \geq 1$,

$$u_n = n^3 + 2n^2 - 5n + 1 = n^3 \left(1 + \frac{2}{n} - \frac{5}{n^2} + \frac{1}{n^3} \right).$$

Or

$$\lim_{n \rightarrow \infty} n^3 = +\infty \quad \lim_{n \rightarrow \infty} 1 = 1 \quad \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{2}{n} = 0 \quad \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{5}{n^2} = 0 \quad \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{n^3} = 0$$

On a donc

$$\lim_{n \rightarrow \infty} u_n = +\infty.$$

4. Pour $n \in \mathbb{N}$,

$$u_n = 3^n - n^2 2^n = 3^n \left(1 + n^2 \left(\frac{2}{3} \right)^n \right).$$

On $\lim_{n \rightarrow \infty} 3^n = +\infty$ et par croissance comparée $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n^2}{(3/2)^n} = 0$. On a donc

$$\lim_{n \rightarrow \infty} 3^n - n^2 2^n = +\infty.$$

5. La suite de terme général $u_n = (-1)^n$ n'a pas de limite (cf. le cours).

6. Pour $n \geq 1$,

$$u_n = \sqrt{n^2 + n} - \sqrt{n} = \frac{n^2 + n - n}{\sqrt{n^2 + n} + \sqrt{n}} = \frac{n^2}{n(\sqrt{1 + 1/n} + \sqrt{1/n})} = \frac{n}{\sqrt{1 + 1/n} + \sqrt{1/n}}.$$

Or

$$\lim_{n \rightarrow \infty} n = +\infty$$

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt{1 + 1/n} = 1$$

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt{1/n} = 0.$$

On a donc

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt{n^2 + n} - \sqrt{n} = +\infty.$$

Solution 14.32

On note q la raison de la suite (u_n) . Nécessairement, $q \neq 1$, sinon (u_n) est constante et $\lim_{n \rightarrow \infty} u_0 + \dots + u_n = +\infty$.

On a alors dans ce cas

$$u_0 + u_1 + \dots + u_n = u_0 \frac{1 - q^{n+1}}{1 - q} = \frac{90}{1 - q} + \frac{90}{1 - q} q^{n+1}.$$

Cette suite admet une limite finie si, et seulement si $|q| < 1$ et dans ce cas $\lim_{n \rightarrow \infty} q^n = 0$ et donc

$$\lim_{n \rightarrow \infty} u_0 + u_1 + \dots + u_n = \frac{90}{1 - q}.$$

On en déduit que $\frac{90}{1 - q} = 150$, d'où $q = \frac{2}{5}$.

Solution 14.33

1. Pour $n \in \mathbb{N}$, on a

$$\begin{aligned} v_{n+1} &= \ln u_{n+1} - \ln 2 = \frac{1}{2} \ln u_{n+1}^2 - \ln 2 = \frac{1}{2} \ln 2u_n - \ln 2 \\ &= \frac{1}{2} (\ln 2 + \ln u_n) - \ln 2 = \frac{1}{2} (\ln u_n - \ln 2) = \frac{1}{2} v_n. \end{aligned}$$

La suite (v_n) est donc une suite géométrique de raison $\frac{1}{2}$.

2. Pour $n \in \mathbb{N}$, on a $v_n = v_0 \frac{1}{2^n} = \frac{-\ln 2}{2^n}$, d'où $\lim_{n \rightarrow \infty} v_n = 0$. De plus $\ln u_n = v_n + \ln 2$, donc

$$\lim_{n \rightarrow \infty} u_n = \lim_{n \rightarrow \infty} e^{v_n + \ln 2} = \lim_{n \rightarrow \infty} 2e^{v_n} = 2.$$

Solution 14.35

Solution 14.36

Solution 14.40 *Théorème de Cesàro, banque PT 2003*

C'est un problème classique. Cette version détaillée est extrait d'un sujet de la Banque PT.

Solution 14.41 *Théorème de Cesàro, banque PT 2003*

Solution 14.42

1. Césaro.
2. (a) \ln
(b) $u_n = a$ si n pair, $u_n = b$ si n impair.

14.5 Comparaison des suites de référence

14.6 Suite extraites

Solution 14.43

Solution 14.44

1. Si $0 < x < y$, on a clairement $x = \sqrt{x}\sqrt{x} < \sqrt{x}\sqrt{y}$ et $\frac{x+y}{2} < y$. De plus,

$$\sqrt{xy} < \frac{x+y}{2} \iff 4xy < x^2 + 2xy + y^2 \iff x^2 - 2xy + y^2 > 0 \iff (x-y)^2 > 0;$$

cette dernière assertion étant vraie puisque $x \neq y$. On a donc bien le résultat demandé.

2. Montrons par récurrence que la suite $u = (u_n)_{n \in \mathbb{N}}$ est (strictement) croissante, la suite $v = (v_n)_{n \in \mathbb{N}}$ est (strictement) décroissante, avec pour tout n , $u_n < v_n$.

On a $u_0 = a$, $v_0 = b$ et comme $0 < a < b$, on a bien $u_0 < v_0$.

Supposons la suite u croissante jusqu'à un rang $n \in \mathbb{N}$, la suite v décroissante jusqu'à ce même rang, avec $u_n < v_n$.

Le résultat de la question 1, avec $x = u_n$ et $y = v_n$ donne alors (puisque $u_n > 0$ car plus grand que u_0):

$$u_n < \sqrt{u_n v_n} = u_{n+1} < v_{n+1} = \frac{u_n + v_n}{2} < v_n.$$

On a donc tous les résultats voulus au rang $n+1$, on conclut par le principe de récurrence.

Conclusion

u est croissante, v est décroissante et pour tout n , $u_n < v_n$.

3. On a pour tout $n \in \mathbb{N}$, $u_0 < u_n < v_n < v_0$. La suite u est donc croissante et majorée par v_0 et la suite v est décroissante et minorée par u_0 ; elles sont donc convergentes.
4. Notons ℓ_u et ℓ_v les limites de u et v . La suite (v_{n+1}) étant extraite de la suite v , on a

$$\lim_{n \rightarrow \infty} v_{n+1} = \ell_v \quad \text{mais aussi} \quad \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{u_n + v_n}{2} = \frac{\ell_u + \ell_v}{2}.$$

Par unicité de la limite, on a $\ell_v = \frac{\ell_u + \ell_v}{2}$, c'est-à-dire $\ell_u = \ell_v$.

Solution 14.45**Solution 14.46**

Supposons la suite $(\tan(n))$ convergente de limite $\ell \in \mathbb{R}$.

Soit $n \in \mathbb{N}$, on a

$$\tan(n+1) = \frac{\tan(n) + \tan(1)}{1 - \tan(n)\tan(1)},$$

c'est-à-dire

$$\tan(n+1)(1 - \tan(n)\tan(1)) = \tan(n) + \tan(1).$$

Or la suite $(\tan(n+1))$ est extraite de la suite $(\tan(n))$ et donc converge également vers ℓ . Les théorèmes opératoires sur les limites montrent alors que

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \tan(n+1)(1 - \tan(n)\tan(1)) = \ell(1 - \ell \tan(1)) \quad \text{et} \quad \lim_{n \rightarrow \infty} \tan(n) + \tan(1) = \ell + \tan(1).$$

D'où, par unicité de la limite

$$\ell(1 - \ell \tan(1)) = \ell + \tan(1).$$

soit encore, $\ell - \ell^2 \tan(1) = \ell + \tan(1)$ et puisque $\tan(1) \neq 0$,

$$\ell^2 = -1;$$

ce qui est absurde.

Conclusion : La suite $(\tan(n))$ n'est pas convergente.

Solution 14.47

1. Soit $n \geq 1$, on a

$$v_{2n} - v_n = \sum_{k=1}^{2n} \frac{1}{k} - \sum_{k=1}^n \frac{1}{k} = \sum_{k=n+1}^{2n} \frac{1}{k}.$$

Or pour $k \in \llbracket n+1, 2n \rrbracket$, on a $\frac{1}{k} \geq \frac{1}{2n}$, d'où

$$v_{2n} - v_n \geq \sum_{k=n+1}^{2n} \frac{1}{2n} = n \frac{1}{2n} = \frac{1}{2}.$$

2. La suite (v_n) est croissante puisque $v_{n+1} - v_n = \frac{1}{n+1} > 0$, elle admet donc une limite ℓ . Puisque la suite (v_{2n}) est une suite extraite de (v_n) , elle tend également vers ℓ . Dès lors, si $\ell \in \mathbb{R}$, on a

$$\lim_{n \rightarrow \infty} v_{2n} - v_n = \ell - \ell = 0.$$

Donc d'après la question précédente, on a $0 \geq \frac{1}{2}$. Cette contradiction montre que $\ell \notin \mathbb{R}$, on a donc

$$\lim_{n \rightarrow \infty} v_n = +\infty.$$

Solution 14.48 *Des (contre-)exemples utiles***Solution 14.50** *lim sup et lim inf***Solution 14.51** *Un intervalle de valeurs d'adhérence***Solution 14.53****Solution 14.54**

14.7 Suites monotones

Solution 14.55

On a $u_1 = 0$ et $u_2 = 1$: la suite (u_n) n'est pas décroissante. On peut même montrer qu'elle n'est pas décroissante à partir d'un certain rang: pour $k \in \mathbb{N}^*$,

$$u_{2k-1} = 0 < u_{2k} = \frac{1}{k}.$$

Pour $n \in \mathbb{N}^*$, $0 \leq 1 + (-1)^n \leq 2$ et donc

$$0 \leq u_n \leq \frac{2}{n}.$$

Puisque $\lim_{n \rightarrow +\infty} \frac{2}{n} = 0$, le théorème d'existence de limite par encadrement donne

$$\lim_{n \rightarrow +\infty} u_n = 0.$$

Solution 14.57

1. Soit $n \in \mathbb{N}^*$.

$$v_{n+1} - v_n = \frac{n(u_1 + u_2 + \dots + u_n + u_{n+1}) - (n+1)(u_1 + u_2 + \dots + u_n)}{n(n+1)} = \frac{nu_{n+1} - (u_1 + u_2 + \dots + u_n)}{n(n+1)}$$

Puisque la suite (u_n) est croissante, on a

$$u_1 \leq u_2 \leq \dots \leq u_n \leq u_{n+1}$$

et donc

$$u_1 + u_2 + \dots + u_n = \sum_{k=1}^n u_k \leq \sum_{k=1}^n u_{n+1} = nu_{n+1}.$$

On a donc $v_{n+1} - v_n \geq 0$: la suite (v_n) est croissante.

2. La suite (u_n) est croissante de limite $\ell \in \mathbb{R}$, on a donc

$$\ell = \sup \{ u_n \mid n \in \mathbb{N}^* \}.$$

En particulier, (u_n) est majorée par ℓ :

$$\forall n \in \mathbb{N}, u_n \leq \ell.$$

Ainsi, pour $n \in \mathbb{N}$,

$$v_n = \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n u_k \leq \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n \ell \leq \frac{1}{n} n\ell = \ell.$$

La suite (v_n) est donc majorée par ℓ et croissante, elle est donc convergente et sa limite $L = \sup \{ v_n \mid n \in \mathbb{N}^* \}$ vérifie donc $L \leq \ell$.

3. Pour $n \in \mathbb{N}^*$,

$$\sum_{k=1}^{2n} u_k = \sum_{k=1}^n u_k + \sum_{k=n+1}^{2n} u_k$$

Or la suite (u_n) est croissante, donc si $k \geq n+1$, on a $u_k \geq u_n$. On en déduit l'inégalité

$$\sum_{k=1}^{2n} u_k \geq \sum_{k=1}^n u_k + \sum_{k=n+1}^{2n} u_n = nv_n + nu_n.$$

En divisant cette relation par $2n$, on obtient

$$v_{2n} = \frac{\sum_{k=1}^{2n} u_k}{2n} \geq \frac{v_n + u_n}{2}.$$

4. Les suites (u_n) et (v_n) sont convergentes de limite respective ℓ et L . De plus, (v_{2n}) est une suite extraite de (v_n) , elle converge donc également vers L . Enfin, on a la relation

$$\forall n \in \mathbb{N}^*, v_{2n} \geq \frac{u_n + v_n}{2}.$$

Par compatibilité de la relation d'ordre avec le passage à la limite, on a

$$L = \lim_{n \rightarrow \infty} v_{2n} \geq \frac{\ell + L}{2} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{u_n + v_n}{2}.$$

Autrement dit, $L \geq \ell$.

Solution 14.62

Solution 14.63

Pour $n \geq 2$, on a

$$\begin{aligned} u_{n+1} - u_n &= \frac{1}{n^2(n+1)^2} > 0 \\ v_{n+1} - v_n &= u_{n+1} + \frac{1}{3(n+1)^2} - \left(u_n + \frac{1}{3n^2}\right) \\ &= \frac{1}{n^2(n+1)^2} + \frac{1}{3(n+1)^2} - \frac{1}{3n^2} \\ &= \frac{3 + n^2 - (n+1)^2}{3n^2(n+1)^2} \\ &= \frac{2 - 2n}{3n^2(n+1)^2} < 0. \end{aligned}$$

Ainsi la suite (u_n) est croissante et la suite (v_n) est décroissante. De plus,

$$v_n - u_n = \frac{1}{3n^2} \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0.$$

Les suites (u_n) et (v_n) sont donc adjacentes.

Solution 14.64

Pour $n \in \mathbb{N}^*$, on a

$$\begin{aligned} u_{n+1} - u_n &= \frac{1}{(n+1)!} > 0. \\ v_{n+1} - v_n &= u_{n+1} + \frac{1}{(n+1)!} - \left(u_n + \frac{1}{n!}\right) = \frac{2}{(n+1)!} - \frac{1}{n!} = \frac{2 - (n+1)}{(n+1)!} = \frac{1-n}{(n+1)!} \leq 0. \end{aligned}$$

Ainsi (u_n) est croissante, (v_n) est décroissante et

$$v_n - u_n = \frac{1}{n!} \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0.$$

Les suites (u_n) et (v_n) sont donc adjacentes. Elles sont donc convergentes et ont même limite.

On peut alors montrer directement que (w_n) est convergente et a même limite que (u_n) puisque $\frac{1}{n \cdot n!} \rightarrow 0$. On peut également montrer que ces deux suites sont adjacentes. En effet,

$$\begin{aligned} w_{n+1} - w_n &= u_{n+1} + \frac{1}{(n+1)(n+1)!} - \left(u_n + \frac{1}{n \cdot n!} \right) \\ &= \frac{1}{(n+1)!} + \frac{1}{(n+1)(n+1)!} - \frac{1}{n \cdot n!} \\ &= \frac{n(n+1) + n - (n+1)(n+1)}{n(n+1)(n+1)!} \\ &= \frac{-1}{n(n+1)(n+1)!} \leq 0. \end{aligned}$$

La suite (w_n) est donc décroissante. De plus, la suite (u_n) est croissante et

$$w_n - u_n = \frac{1}{n \cdot n!} \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0.$$

Les suite (u_n) et (w_n) sont donc adjacentes. Elles sont donc convergentes et ont même limite.

Solution 14.65

1. Pour $n \in \mathbb{N}$,

$$b_{n+1} - a_{n+1} = \frac{a_n + 2b_n}{3} - \frac{2a_n + b_n}{3} = \frac{b_n - a_n}{3}.$$

La suite $(b_n - a_n)$ est donc une suite géométrique de raison $\frac{1}{3}$. On a donc

$$\forall n \in \mathbb{N}, b_n - a_n = \frac{b_0 - a_0}{3^n}.$$

Ainsi $\lim_{n \rightarrow \infty} b_n - a_n = 0$. De plus,

$$a_{n+1} - a_n = \frac{b_n - a_n}{3} \quad \text{et} \quad b_{n+1} - b_n = \frac{a_n - b_n}{3}.$$

Ces deux quantité sont donc de signe opposé ; ainsi parmi les suites (a_n) et (b_n) , l'une est croissante et l'autre décroissante.

Les suites (a_n) et (b_n) sont donc adjacentes.

2. On a

$$a_{n+1} + b_{n+1} = \frac{2a_n + b_n}{3} + \frac{a_n + 2b_n}{3} = b_n + a_n.$$

Ainsi, la suite $(a_n + b_n)$ est constante, d'où

$$a_n + b_n = a_0 + b_0 \xrightarrow{n \rightarrow \infty} a_0 + b_0.$$

De plus, les suites (a_n) et (b_n) étant adjacentes, elles sont convergentes et ont même limite $\ell \in \mathbb{R}$. On a donc également $\lim_{n \rightarrow \infty} a_n + b_n = 2\ell$. Par unicité de la limite de la suite $(a_n + b_n)$, on a $a_0 + b_0 = 2\ell$.

Les deux suites (a_n) et (b_n) convergent donc vers $\ell = \frac{a_0 + b_0}{2}$.

Solution 14.66

1. Pour $n \in \mathbb{N}$, on a

$$v_{n+1} - u_{n+1} = \frac{u_n + v_n}{2} - \frac{2u_n v_n}{u_n + v_n} = \frac{(u_n + v_n)^2 - 4u_n v_n}{2(u_n + v_n)} = \frac{(v_n - u_n)^2}{2(v_n + u_n)}.$$

Or, une récurrence immédiate montre que pour tout $n \in \mathbb{N}$, $u_n > 0$ et $v_n > 0$. Le calcul précédent justifie alors que $v_n > u_n$ pour $n \in \mathbb{N}^*$, le résultat restant vrai pour $n = 0$ par hypothèse sur $u_0 = a$ et $v_0 = b$.

2. Soit $n \in \mathbb{N}$. On a $v_n > u_n > 0$ donc $v_n - u_n > 0$ et $0 < \frac{v_n - u_n}{v_n + u_n} < 1$, d'où

$$v_{n+1} - u_{n+1} = \frac{1}{2}(v_n - u_n) \frac{v_n - u_n}{v_n + u_n} < \frac{1}{2}(v_n - u_n).$$

3. Pour $n \in \mathbb{N}$,

$$v_{n+1} - v_n = \frac{u_n - v_n}{2} < 0$$

et

$$u_{n+1} - u_n = \frac{2u_n v_n - u_n^2 - u_n v_n}{u_n + v_n} = u_n \frac{v_n - u_n}{v_n + u_n} > 0$$

La suite (v_n) est donc (strictement) décroissante et la suite (u_n) est (strictement) croissante.

Par récurrence, on a pour tout $n \in \mathbb{N}$, $|v_n - u_n| \leq \frac{1}{2^n} |v_0 - u_0|$. En effet, on a immédiatement $|v_0 - u_0| \leq 1 \cdot |v_0 - u_0|$ et pour $n \in \mathbb{N}$, si $|v_n - u_n| \leq \frac{1}{2^n} |v_0 - u_0|$, alors

$$|v_{n+1} - u_{n+1}| < \frac{1}{2} |v_n - u_n| \leq \frac{1}{2} \frac{1}{2^n} |v_0 - u_0| \leq \frac{1}{2^{n+1}} |v_0 - u_0|.$$

D'après le théorème d'existence de limite par domination, on en déduit $\lim_{n \rightarrow +\infty} v_n - u_n = 0$.

Conclusion : Les suites (u_n) et (v_n) sont adjacentes.

4. Pour $n \in \mathbb{N}$, $u_{n+1} v_{n+1} = u_n v_n$. La suite $(u_n v_n)$ est donc constante :

$$\forall n \in \mathbb{N}, u_n v_n = u_0 v_0 = ab.$$

Or $\lim_{n \rightarrow +\infty} u_n = \lim_{n \rightarrow +\infty} v_n = \ell$, donc

$$\lim_{n \rightarrow +\infty} u_n v_n = \ell^2 \quad \text{et} \quad \lim_{n \rightarrow +\infty} u_n v_n = \lim_{n \rightarrow +\infty} ab = ab.$$

Par unicité de la limite de la suite $(u_n v_n)$, on a donc $\ell^2 = ab$.

Finalement, la relation $u_n > 0$ impose $\ell \geq 0$ d'où $\ell = \sqrt{ab}$.

Solution 14.68 Suites de Cauchy

Solution 14.69

Exemples de suites complexes